% resumo em português
\begin{resumo}
    \noindent

    Devido a expansão massiva de dados produzidos e disponíveis na Internet, os usuários estão cada vez mais sobrecarregados de informação, não sabendo distinguir informações realmente úteis. Para sanar este problema, os sistemas de recomendação visam recomendar os itens mais úteis a cada usuário, através de técnicas de \textit{machine learning}. Tais técnicas visam prever a avaliação de um usuário a um item, baseando-se nas avaliações já conhecidas. Este trabalho propõe o desenvolvimento de uma API REST de código aberto que recomenda itens a usuários, fazendo uso de um sistema de recomendação híbrido que analisa as estruturas de metadados pré definidas e proporciona recomendações, através do conteúdo do item e da filtragem colaborativa de usuários. Dessa forma é possível fornecer um serviço multipropósito, totalmente personalizável, trazendo uma visão mais precisa dos sistemas de recomendação aos desenvolvedores.

    \vspace{0.2cm}   
    \textbf{Palavras-chave}: Sistemas de Recomendação. Aprendizado de Máquina. Metadados.
\end{resumo}
 
% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]	
\begin{otherlanguage*}{english}
    \noindent 
    
    Due to the massive expansion of data produced and available on the Internet, users are increasingly overloaded with information, not knowing how to distinguish really useful ones. To remedy this problem through machine learning techniques, the recommendation systems aim to recommend the most useful items to each user. Such techniques are intended to predict a user's rating of an item, based on previously known ratings. This work proposes the development of a REST Open Source API that recommends items to users, making use of a hybrid recommendation system that analyzes pre-defined metadata structures and provides recommendations through item content and collaborative user filtering. In this way it is possible to provide a fully customizable multipurpose service, bringing a more accurate view of the recommendation systems to developers.
    
    \vspace{0.2cm}
    \textbf{Key-words}: Recommender Systems. Machine Learning. Metadata.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}
